\gdef\mujnazevCS{Pern\'e Statistick\'e dny pod P\'alavou 2024}
\gdef\mujnazevEN{Report on Statistical Days 2024}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Kolektiv \'Ustavu matematiky FSI VUT v~Brně}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

\Adresa{Fakulta strojního inženýrství Vysokého učení technického v~Brně, Technická $2896/2$, 
$616\,69$ Brno-Královo Pole}

\Email{hubnerova@fme.vutbr.cz, matej.benko@vutbr.cz}
\bigskip

%\section{Úvod}

\noindent
I~letos jsme navázali na tradici Statistických dnů pořádaných ČStS od roku 1994 a~setkali jsme se v~obci Perná na Pálavě 24.\,--\,26. května 2024. Letošní 16. ročník setkání organizoval Ústav matematiky Fakulty strojního inženýrství Vysokého učení technického v~Brně ve spolupráci se společností SC\&C Partner, s.r.o. 
%\medskip

\newdimen\malwidth \malwidth=\textwidth
\advance\malwidth by -2pt
\fboxrule=1pt
\fboxsep=0pt


\section*{1. den: příjezd, první přednášky a~ochutnávka vín}\label{sec01}

Hned v~prvních přednáškách jsme se dozvěděli zajímavosti a~způsob implementace Shewhartových regulačních diagramů v~podání předsedy ČStS Ondřeje Vencálka a~Tomáše Jurczyka. Po přestávce nás Zdeněk Karpíšek obeznámil s~různými mírami závislostí náhodných jevů a~po něm David Kraus představil své výsledky o~neurčitosti rekonstrukcí funkcionálních trajektorií. Po poslední přestávce tohoto odpoledne jsme se vrhli k~aplikacím statistiky v~softwaru Minitab, a~to konkrétně využití Random Forests, TreeNet, a~CARTu v~podání Tomáše Trávnička z~SC\&C Partner. 
Po vydatné večeři jsme se vybrali na ochutnávku vín do Vinařství u~Matoušků. Ochutnali jsme spolu třináct vín a~to konkrétně osm bílých, dvě růžové a~tři červené. Všechna vína měla společné to, že byla výtečná.
\medskip

\noindent
%\begin{figure}[h]
%\centering
\fbox{\includegraphics[height=4.5cm]{IMG_20240524_170235827_HDR.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=4.5cm]{IMG_4119.png}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=4.5cm]{IMG_4121.png}}%
%\end{figure}


\section*{2. den: výlet do přírody a~soutěživý večer}
Po snídani jsme se vrhli do vědecké činnosti, konkrétně do maratonu přednášek. Je potřeba zmínit, že velice zajímavých, pokrývajících jak teoretickou matematickou statistiku, tak i~užitečné aplikace. Petr Volf nám prezentoval problém optimálního hledání ztracené osoby formulovaný 
pomocí teorie pravděpodobnosti a~po něm Matej Benko pohovořil o~stochastických diferenciálních rovnicích, jejich souvislostech a~aplikacích v~jiných 
%partiích matematiky 
oblastech jako parciální diferenciální rovnice %a také moderní problematikou, tj. 
nebo strojové učení. 

Poté nás Michal Fusek a~Jan Holešovský seznámili s~problematikou odhadu míry lokální závislosti extrémních hodnot v~časových řadách. 
Na závěr nás obohatil pan profesor Jaromír Antoch z~Univerzity Karlovy svými zkušenostmi s~výběrovými šetřeními a~kontrolami pro odhalení řídce se vyskytujících závad. 
%Poté jsme ukončili pracovní část a vydali jsme se na vynikající oběd. 

Po obědě se většina z~nás vydala na turistický výlet do Pavlova  a~zbytek fandil českým hokejistům v~boji se Švédskem v~semifinále MS v~hokeji. Fandové hokeje měli štěstí, jelikož se vyhnuli vydatnému osvěžení v~podobě bouře a~bláta. Ale za to přišli o~krásné výhledy (sice částečně pod mrakem) a~přírodu Jižní Moravy. Obdiv patří neodvážnějším, kteří došli celý plánovaný okruh zpět do Perné.


Po večeři jsme se vrhli do soutěžení. Libor Žák z~FSI VUT nám připravil již tradiční souboj ve znalostech chutí vína. Tentokrát byl test našich chuťových buněk komplexní. Byli jsme testováni z~rozpoznání vín Muškát moravský, Pálava, Rulandské šedé, Chardonnay a~Tramín červený. Nestačilo jen rozpoznat víno, ale také jejich cukry, kyselinky, alkohol a~rok. Po Matejovi Benkovi z~VUT pomyslný pohár vítězů převzal Viliam Páleník, a~na závěr lze jen dodat \uv{sláva vítězům a~čest poraženým}. % :)
\medskip

\noindent
%\begin{figure}[!ht]
%\centering
\fbox{\includegraphics[height=4cm]{IMG_4200.png}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=4cm]{IMG_7568.png}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=4cm]{IMG_4218.png}}%
%\end{figure}
%\smallskip
\newpage


\section*{3. den: Poslední přednášky a~návrat domů}

Poslední den jsme si poslechli přednášky z~aplikací statistiky a~zejména zpracování dat a~poté o~zajímavých hrách. Iveta Stankovičová a~Iveta Syneková nám představily Integrovaný statistický informační systém, který využívá Statistický úřad Slovenské republiky. 

Po nich nám Viliam Páleník ukázal, jak disponibilní důchody domácností využít jako alternativní indikátor reálné konvergence. 
Po poslední přestávce nám Josef Košťálek popsal vyvinutý projekt v~programu Microsoft Excel pro výuku statistiky, nepochybně zajímavou byla přednáška Eriky Liptákové o~postoji studentů ekonomické fakulty k~výuce statistiky a~na závěr nám Pavel Stříž představil 
%nové verze Sudoku.
některé varianty sudoku.%
\medskip

\noindent
%\begin{figure}[!ht]
%\centering
\fbox{\includegraphics[height=4.45cm]{IMG_4149.png}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=4.45cm]{kostka.jpg}}%
%\end{figure}

\noindent
\begin{figure}[p]
    %\centering
    \fbox{\includegraphics[angle=90,width=\malwidth]{IMG_4170.png}}%
    %\includegraphics[height=4cm]{IMG_4205.png}
\end{figure}

\section*{Závěr}
Na závěr bychom chtěli poděkovat všem organizátorům, společnosti SC\&C Partner a~také účastníkům, zejména těm, kteří si připravili přednášku do vědecké části programu. Prožili jsme krásné tři dny plné zážitků a~statistiky a~těšíme se na příští ročník. %:)


